<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="activity_levels">
        <item>Новичок (стаж менее 1 года)</item>
        <item>Умеренный (стаж от 1 до 3 лет)</item>
        <item>Атлет (стаж более 3 лет)</item>
    </string-array>
    <string-array name="training_goals">
        <item>Похудение</item>
        <item>Набор мышечной массы</item>
        <item>Поддержание формы</item>
        <item>Спортивное долголетие</item>
    </string-array>


    <string-array name="fact_summaries">
        <item>7 тысяч шагов в день заметно снижают риск преждевременной смерти</item>
        <item>Силовые тренировки (1–2 раза в неделю) снижают риск смерти ~на 20%</item>
        <item>30–40 минут физической активности в день нейтрализуют вред 10 часов сидения</item>
        <item>5 порций овощей и фруктов в день – оптимальное количество для здоровья</item>
        <item>Рацион с высоким содержанием клетчатки снижает риск смертности на 15–30%</item>
        <item>Умеренное потребление кофе связано с ~30%-м снижением риска смерти</item>
        <item>7–8 часов сна оптимально; недосып и пересып повышают риск преждевременной смерти</item>
        <item>Социальная изоляция повышает риск ранней смерти примерно на 30%</item>
        <item>Даже 11 минут упражнений в день снижают риск преждевременной смерти</item>
        <item>Низкая физическая форма опаснее для жизни, чем курение или диабет</item>
        <item>Умеренное ограничение калорий замедляет биологическое старение</item>
        <item>Микробиом долгожителей более разнообразен и защищает организм</item>
        <item>Оптимисты живут в среднем на 11–15% дольше пессимистов</item>
        <item>Ультрапереработанные продукты увеличивают риск болезней и смерти</item>
        <item>Средиземноморская диета снижает риск сердечно-сосудистых заболеваний и смертности</item>
    </string-array>

    <string-array name="fact_descriptions">
        <item>Когортное исследование взрослых среднего возраста показало: те, кто проходил около 7000 шагов ежедневно, имели на 50–70% более низкий риск преждевременной смерти за период наблюдения (~10 лет), по сравнению с теми, кто ходил меньше 7000 шагов. Стремитесь к минимуму ~7 тыс. шагов в день для значимого оздоровительного эффекта.</item>
        <item>Крупный мета-анализ 16 исследований (1,5 млн человек) выявил, что люди, регулярно выполняющие силовые упражнения, имеют примерно на 20% более низкий риск преждевременной смерти, а также сердечно-сосудистых заболеваний, диабета и рака. Рекомендуется 1–2 тренировки в неделю с отягощениями в дополнение к аэробной активности.</item>
        <item>Анализ десятков исследований (~44 тыс. человек) показал, что 30–40 минут умеренно интенсивной активности ежедневно компенсируют повышенный риск смертности, связанный с сидячим образом жизни (10 часов сидения в день). Даже при офисной работе часовая прогулка или тренировка может существенно снизить вред для здоровья.</item>
        <item>Объединённые данные почти 2 миллионов человек подтвердили, что примерно 5 порций овощей и фруктов в день (2 порции фруктов и 3 — овощей) ассоциируются с наименьшим риском смерти от всех причин. Больше 5 порций дополнительной пользы не дают. Практический вывод: ешьте не менее пяти разных овощей и фруктов ежедневно.</item>
        <item>Согласно обзору исследований, люди, потребляющие не менее 25–30 граммов пищевой клетчатки в сутки (из цельнозерновых, овощей, фруктов, бобовых), имеют на 15–30% меньший риск преждевременной смерти и сердечно-сосудистых заболеваний. Клетчатка помогает снижать вес, холестерин и риск диабета.</item>
        <item>Крупное британское исследование показало, что у любителей кофе (1,5–3,5 чашки в день) риск смерти был до 30% ниже, чем у не пьющих кофе. Эффект отмечался как для кофеина, так и для декофеинированного кофе, даже с небольшим количеством сахара. Главное — умеренность.</item>
        <item>Исследования подтверждают, что как хронический недосып (менее 6 часов сна за ночь), так и слишком долгий сон (более 9–10 часов) связаны с повышенной смертностью и болезнями сердца. Оптимальная продолжительность сна — 7–8 часов в сутки. Регулярность сна тоже важна.</item>
        <item>Метаанализ данных более 3 миллионов человек показал: отсутствие социальных связей (одиночество, изоляция) повышает риск преждевременной смерти примерно на 30%. Влияние сопоставимо с курением или ожирением. Поддержка близких и участие в жизни общества продлевают жизнь.</item>
        <item>По данным нового обзора, можно предотвратить примерно 1 из 10 случаев ранней смерти, если выполнять хотя бы 75 минут умеренной активности в неделю — это всего ~11 минут упражнений в день. Больше активности — еще лучше.</item>
        <item>Исследование с участием 122 000 взрослых показало: люди с низкой выносливостью умирали чаще, чем физически подготовленные. Слабая кардиореспираторная форма оказалась опаснее, чем курение, ожирение или диабет. Регулярные аэробные тренировки крайне важны для долголетия.</item>
        <item>В долгосрочном исследовании (CALERIE) люди без ожирения уменьшали калорийность рациона на ~25% два года. Их биологический возраст по молекулярным маркерам увеличивался медленнее, чем у тех, кто ел без ограничений. Умеренное постоянное сокращение калорий может замедлить старение организма.</item>
        <item>Учёные выяснили, что кишечная микрофлора людей старше 100 лет более разнообразна и содержит микробы, вырабатывающие особые вещества — они защищают от патогенов и поддерживают иммунитет. Такой микробиом может способствовать здоровому долголетию.</item>
        <item>Многолетние наблюдения выявили: люди с высоким уровнем оптимизма в среднем живут на 11–15% дольше и имеют на 50–70% больше шансов достичь 85 лет, чем пессимисты. Позитивный настрой помогает справляться со стрессом и способствует здоровому образу жизни.</item>
        <item>Наблюдения показывают: избыток ультрапереработанных продуктов (фастфуда, сладких напитков) в рационе увеличивает риск смерти на 14% на каждые 10% их доли в питании. Такая пища связана с ростом ожирения, болезней сердца и рака. Старайтесь уменьшать долю «пищевой промышленности» в рационе.</item>
        <item>Многолетние исследования питания показывают: традиционная средиземноморская диета (много овощей, фруктов, рыбы, оливкового масла, мало красного мяса) снижает риск инфаркта, инсульта и смерти на 25–30%.</item>
    </string-array>

    <string-array name="fact_sources">
        <item>JAMA Network Open, 2021</item>
        <item>British Journal of Sports Medicine, 2022</item>
        <item>British Journal of Sports Medicine, 2020</item>
        <item>Circulation, 2021</item>
        <item>The Lancet, 2019</item>
        <item>Annals of Internal Medicine, 2022</item>
        <item>Journal of the American Heart Association, 2018</item>
        <item>Perspectives on Psychological Science, 2015</item>
        <item>British Journal of Sports Medicine, 2023</item>
        <item>JAMA Network Open, 2018</item>
        <item>Nature Aging, 2023</item>
        <item>Nature, 2021</item>
        <item>PNAS, 2019</item>
        <item>BMJ, 2019</item>
        <item>NEJM, 2018</item>
    </string-array>





    <string-array name="muscle_gain_phrases">
        <item>Гипертрофия мышц запускается при 60–80% от 1ПМ нагрузки.</item>
        <item>Для роста мышц важен прогрессивный перегруз — увеличивай вес или повторения.</item>
        <item>Сон менее 6 часов снижает уровень тестостерона и замедляет рост мышц.</item>
        <item>Белок после тренировки ускоряет мышечное восстановление и рост.</item>
        <item>Для набора массы нужно потреблять больше калорий, чем тратишь.</item>
        <item>Мышцы растут не на тренировке, а во время отдыха.</item>
        <item>Оптимальная частота тренировок — 2–3 раза в неделю на каждую группу мышц.</item>
        <item>Силовые упражнения активируют анаболические гормоны, включая IGF-1 и тестостерон.</item>
        <item>20–30 г белка в один приём пищи — максимум, который эффективно усваивается.</item>
        <item>Тренировки до отказа стимулируют большее мышечное напряжение.</item>
        <item>Комплексные упражнения (присед, жим, тяга) лучше всего запускают рост мышц.</item>
        <item>Креатин моногидрат — самый изученный и эффективный натуральный добавочный стимулятор силы.</item>
        <item>Гормон роста повышается во сне — не пренебрегай качественным отдыхом.</item>
        <item>Омега-3 улучшает чувствительность к инсулину и ускоряет восстановление.</item>
        <item>Недостаток углеводов — причина низкой энергии и замедленного роста мышц.</item>
        <item>Растущая нагрузка — ключ к длительному прогрессу.</item>
        <item>Слишком частые тренировки без восстановления могут привести к катаболизму.</item>
        <item>BCAA помогают защитить мышцы во время интенсивных нагрузок.</item>
        <item>Тестостерон — главный гормон роста мышц, и его уровень можно поддерживать естественно.</item>
        <item>Отказ от алкоголя улучшает синтез белка и повышает силу.</item>
    </string-array>

    <string-array name="fat_loss_phrases">
        <item>Дефицит калорий — главный фактор снижения веса.</item>
        <item>Сон менее 6 часов нарушает регуляцию гормонов голода — лептина и грелина.</item>
        <item>Силовые тренировки сохраняют мышечную массу во время похудения.</item>
        <item>Углеводы не враги — главное контролировать общее потребление калорий.</item>
        <item>Кардио усиливает сжигание жира, особенно в сочетании с силовыми.</item>
        <item>Высокобелковая диета помогает сохранить мышечную массу при дефиците калорий.</item>
        <item>Нерегулярное питание увеличивает риск переедания.</item>
        <item>Питьевая вода перед приёмами пищи снижает аппетит.</item>
        <item>Хронический стресс повышает уровень кортизола и способствует накоплению жира.</item>
        <item>Еда с высоким гликемическим индексом может усиливать чувство голода.</item>
        <item>Дефицит железа и витамина D может замедлить метаболизм.</item>
        <item>Интервальное голодание может помочь создать дефицит калорий, но не работает без контроля рациона.</item>
        <item>Наблюдение за прогрессом повышает мотивацию и уменьшает вероятность срывов.</item>
        <item>Слишком резкое снижение калорий замедляет обмен веществ.</item>
        <item>Ночные перекусы тормозят жиросжигание и ухудшают сон.</item>
        <item>Потеря веса без физической активности может привести к потере мышц.</item>
        <item>Минимум 7000 шагов в день помогает ускорить сжигание жира.</item>
        <item>Рацион с низким содержанием обработанных продуктов снижает тягу к еде.</item>
        <item>Регулярный приём пищи стабилизирует уровень сахара и снижает риск переедания.</item>
        <item>Потеря 0.5–1 кг в неделю — здоровый и устойчивый темп.</item>
    </string-array>

    <string-array name="maintenance_phrases">
        <item>Регулярная активность снижает риск диабета 2 типа на 30–50%.</item>
        <item>Поддержание формы — это стабильность, а не жёсткие диеты и марафоны.</item>
        <item>Достаточная физическая нагрузка помогает регулировать артериальное давление.</item>
        <item>30 минут умеренной активности в день поддерживают здоровье сердца и сосудов.</item>
        <item>Силовые упражнения 2 раза в неделю помогают сохранить мышечную массу с возрастом.</item>
        <item>Правильное питание стабилизирует уровень энергии и настроение.</item>
        <item>Хорошая форма — результат системности, а не идеальности.</item>
        <item>Физическая активность улучшает качество сна и бодрость днём.</item>
        <item>Баланс белков, жиров и углеводов важен даже при поддержании веса.</item>
        <item>Регулярные прогулки снижают уровень тревожности и улучшают настроение.</item>
        <item>Физическая форма напрямую влияет на работоспособность и концентрацию.</item>
        <item>Гибкость и мобильность суставов важны не меньше силы и выносливости.</item>
        <item>Стабильный вес снижает нагрузку на суставы и позвоночник.</item>
        <item>Поддержание формы снижает риск возрастных заболеваний.</item>
        <item>Рацион с достаточным количеством клетчатки улучшает пищеварение и снижает аппетит.</item>
        <item>Даже 15 минут растяжки в день улучшают самочувствие.</item>
        <item>Сохранять форму проще, чем возвращать её после перерыва.</item>
        <item>Физическая активность укрепляет иммунитет и улучшает восстановление после болезней.</item>
        <item>Контроль порций помогает держать вес без строгих ограничений.</item>
        <item>Регулярный режим сна и бодрствования способствует стабильному обмену веществ.</item>
    </string-array>

    <string-array name="longevity_phrases">
        <item>Силовые тренировки после 50 помогают сохранить плотность костей и предотвратить остеопороз.</item>
        <item>Регулярные упражнения снижают риск болезней сердца на 40–50%.</item>
        <item>Физическая активность уменьшает возрастное снижение когнитивных функций.</item>
        <item>Даже лёгкие тренировки 3 раза в неделю улучшают баланс и координацию.</item>
        <item>Потеря мышечной массы начинается после 40 лет — движение сохраняет силу.</item>
        <item>Силовые и аэробные тренировки помогают контролировать уровень сахара и инсулин.</item>
        <item>Упражнения с собственным весом защищают суставы и развивают выносливость.</item>
        <item>Физическая активность снижает риск падений на 30% у людей старше 65 лет.</item>
        <item>Поддержание массы мышц связано с более долгой и здоровой жизнью.</item>
        <item>Даже 20 минут ходьбы в день продлевают жизнь и снижают воспалительные процессы.</item>
        <item>Растяжка и дыхательные упражнения улучшают подвижность и насыщение тканей кислородом.</item>
        <item>Сон, питание и движение — три столпа долголетия.</item>
        <item>Умеренная активность повышает уровень «хорошего» холестерина (ЛПВП).</item>
        <item>Сильные мышцы облегчают повседневную жизнь — от подъёма с кресла до прогулки.</item>
        <item>Здоровая активность снижает риск деменции на 30–40%.</item>
        <item>Возраст — не преграда: тело адаптируется к тренировкам в любом возрасте.</item>
        <item>Физически активные люди старше 60 реже страдают депрессией и тревожностью.</item>
        <item>Медленное старение — результат регулярных тренировок, а не генетики.</item>
        <item>Поддержание физической формы помогает сохранить независимость в пожилом возрасте.</item>
        <item>Тренировки улучшают работу митохондрий — источников энергии в каждой клетке.</item>
    </string-array>

    <string-array name="sport_science_phrases">
        <item>Силовые тренировки повышают уровень тестостерона и гормона роста (J. Strength Cond. Res., 2014).</item>
        <item>Регулярные аэробные нагрузки улучшают когнитивные функции (Harvard Health Publishing, 2020).</item>
        <item>Физическая активность снижает риск сердечно-сосудистых заболеваний на 35% (WHO, 2022).</item>
        <item>30 минут ходьбы в день сокращают риск депрессии (Am. J. Psychiatry, 2019).</item>
        <item>Интервальные тренировки эффективнее традиционного кардио для снижения жира (J. Obesity, 2015).</item>
        <item>Упражнения с отягощением укрепляют костную ткань (Bone Reports, 2018).</item>
        <item>Физкультура снижает уровень воспаления (Nat. Rev. Immunology, 2021).</item>
        <item>Спорт повышает уровень нейротрофинов в мозге (Front. Neurosci., 2017).</item>
        <item>Растяжка снижает риск травм (J. Sports Med., 2016).</item>
        <item>10 минут интенсивной тренировки улучшают чувствительность к инсулину (J. Appl. Physiol., 2013).</item>
        <item>Силовые тренировки увеличивают мышечную массу и силу (Front. Physiol., 2017).</item>
        <item>Кардио в зоне 2 улучшает выносливость и сжигает жир (Verywell Health, 2023).</item>
        <item>HIIT повышает VO2max и анаэробную выносливость (J. Physiol. Sci., 2019).</item>
        <item>Динамическая разминка перед тренировкой снижает риск травм (Scand. J. Med. Sci. Sports, 2024).</item>
        <item>Силовые тренировки улучшают чувствительность к инсулину (J. Obesity, 2015).</item>
        <item>Кардио в зоне 3 повышает аэробную производительность (Healthline, 2022).</item>
        <item>Силовые тренировки повышают уровень тестостерона у мужчин (J. Clin. Endocrinol. Metab., 2019).</item>
        <item>Статическая растяжка после тренировки улучшает гибкость (J. Strength Cond. Res., 2016).</item>
        <item>Силовые тренировки повышают плотность костей у женщин (Bone Reports, 2018).</item>
        <item>Кардио в зоне 4 развивает анаэробную выносливость (Healthline, 2022).</item>
        <item>Силовые тренировки ускоряют метаболизм за счёт роста мышц (Front. Physiol., 2017).</item>
        <item>Кардио в зоне 5 увеличивает максимальную производительность (Healthline, 2022).</item>
        <item>Лёгкая растяжка перед сном улучшает качество сна (J. Bodyw. Mov. Ther., 2021).</item>
        <item>Силовые тренировки снижают риск диабета 2 типа (J. Appl. Physiol., 2013).</item>
        <item>Низкоинтенсивное кардио способствует восстановлению организма (Healthline, 2022).</item>
        <item>Силовые тренировки улучшают психическое здоровье (Front. Psychiatry, 2018).</item>
        <item>Кардио в зоне 2 улучшает обмен веществ и митохондриальную функцию (Verywell Health, 2023).</item>
        <item>Регулярная растяжка улучшает осанку и подвижность суставов (J. Sports Sci. Med., 2016).</item>
        <item>Силовые тренировки повышают самооценку и уверенность (J. Health Psychol., 2017).</item>
        <item>Кардио в зоне 3 развивает сердечно-сосудистую выносливость (Healthline, 2022).</item>
    </string-array>



</resources>


