<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="activity_levels">
        <item>Новичок (стаж менее 1 года)</item>
        <item>Умеренный (стаж от 1 до 3 лет)</item>
        <item>Атлет (стаж более 3 лет)</item>
    </string-array>
    <string-array name="training_goals">
        <item>Похудение</item>
        <item>Набор мышечной массы</item>
        <item>Поддержание формы</item>
        <item>Спортивное долголетие</item>
    </string-array>





    <string-array name="muscle_gain_phrases">
        <item>Гипертрофия мышц запускается при 60–80% от 1ПМ нагрузки.</item>
        <item>Для роста мышц важен прогрессивный перегруз — увеличивай вес или повторения.</item>
        <item>Сон менее 6 часов снижает уровень тестостерона и замедляет рост мышц.</item>
        <item>Белок после тренировки ускоряет мышечное восстановление и рост.</item>
        <item>Для набора массы нужно потреблять больше калорий, чем тратишь.</item>
        <item>Мышцы растут не на тренировке, а во время отдыха.</item>
        <item>Оптимальная частота тренировок — 2–3 раза в неделю на каждую группу мышц.</item>
        <item>Силовые упражнения активируют анаболические гормоны, включая IGF-1 и тестостерон.</item>
        <item>20–30 г белка в один приём пищи — максимум, который эффективно усваивается.</item>
        <item>Тренировки до отказа стимулируют большее мышечное напряжение.</item>
        <item>Комплексные упражнения (присед, жим, тяга) лучше всего запускают рост мышц.</item>
        <item>Креатин моногидрат — самый изученный и эффективный натуральный добавочный стимулятор силы.</item>
        <item>Гормон роста повышается во сне — не пренебрегай качественным отдыхом.</item>
        <item>Омега-3 улучшает чувствительность к инсулину и ускоряет восстановление.</item>
        <item>Недостаток углеводов — причина низкой энергии и замедленного роста мышц.</item>
        <item>Растущая нагрузка — ключ к длительному прогрессу.</item>
        <item>Слишком частые тренировки без восстановления могут привести к катаболизму.</item>
        <item>BCAA помогают защитить мышцы во время интенсивных нагрузок.</item>
        <item>Тестостерон — главный гормон роста мышц, и его уровень можно поддерживать естественно.</item>
        <item>Отказ от алкоголя улучшает синтез белка и повышает силу.</item>
    </string-array>

    <string-array name="fat_loss_phrases">
        <item>Дефицит калорий — главный фактор снижения веса.</item>
        <item>Сон менее 6 часов нарушает регуляцию гормонов голода — лептина и грелина.</item>
        <item>Силовые тренировки сохраняют мышечную массу во время похудения.</item>
        <item>Углеводы не враги — главное контролировать общее потребление калорий.</item>
        <item>Кардио усиливает сжигание жира, особенно в сочетании с силовыми.</item>
        <item>Высокобелковая диета помогает сохранить мышечную массу при дефиците калорий.</item>
        <item>Нерегулярное питание увеличивает риск переедания.</item>
        <item>Питьевая вода перед приёмами пищи снижает аппетит.</item>
        <item>Хронический стресс повышает уровень кортизола и способствует накоплению жира.</item>
        <item>Еда с высоким гликемическим индексом может усиливать чувство голода.</item>
        <item>Дефицит железа и витамина D может замедлить метаболизм.</item>
        <item>Интервальное голодание может помочь создать дефицит калорий, но не работает без контроля рациона.</item>
        <item>Наблюдение за прогрессом повышает мотивацию и уменьшает вероятность срывов.</item>
        <item>Слишком резкое снижение калорий замедляет обмен веществ.</item>
        <item>Ночные перекусы тормозят жиросжигание и ухудшают сон.</item>
        <item>Потеря веса без физической активности может привести к потере мышц.</item>
        <item>Минимум 7000 шагов в день помогает ускорить сжигание жира.</item>
        <item>Рацион с низким содержанием обработанных продуктов снижает тягу к еде.</item>
        <item>Регулярный приём пищи стабилизирует уровень сахара и снижает риск переедания.</item>
        <item>Потеря 0.5–1 кг в неделю — здоровый и устойчивый темп.</item>
    </string-array>

    <string-array name="maintenance_phrases">
        <item>Регулярная активность снижает риск диабета 2 типа на 30–50%.</item>
        <item>Поддержание формы — это стабильность, а не жёсткие диеты и марафоны.</item>
        <item>Достаточная физическая нагрузка помогает регулировать артериальное давление.</item>
        <item>30 минут умеренной активности в день поддерживают здоровье сердца и сосудов.</item>
        <item>Силовые упражнения 2 раза в неделю помогают сохранить мышечную массу с возрастом.</item>
        <item>Правильное питание стабилизирует уровень энергии и настроение.</item>
        <item>Хорошая форма — результат системности, а не идеальности.</item>
        <item>Физическая активность улучшает качество сна и бодрость днём.</item>
        <item>Баланс белков, жиров и углеводов важен даже при поддержании веса.</item>
        <item>Регулярные прогулки снижают уровень тревожности и улучшают настроение.</item>
        <item>Физическая форма напрямую влияет на работоспособность и концентрацию.</item>
        <item>Гибкость и мобильность суставов важны не меньше силы и выносливости.</item>
        <item>Стабильный вес снижает нагрузку на суставы и позвоночник.</item>
        <item>Поддержание формы снижает риск возрастных заболеваний.</item>
        <item>Рацион с достаточным количеством клетчатки улучшает пищеварение и снижает аппетит.</item>
        <item>Даже 15 минут растяжки в день улучшают самочувствие.</item>
        <item>Сохранять форму проще, чем возвращать её после перерыва.</item>
        <item>Физическая активность укрепляет иммунитет и улучшает восстановление после болезней.</item>
        <item>Контроль порций помогает держать вес без строгих ограничений.</item>
        <item>Регулярный режим сна и бодрствования способствует стабильному обмену веществ.</item>
    </string-array>

    <string-array name="longevity_phrases">
        <item>Силовые тренировки после 50 помогают сохранить плотность костей и предотвратить остеопороз.</item>
        <item>Регулярные упражнения снижают риск болезней сердца на 40–50%.</item>
        <item>Физическая активность уменьшает возрастное снижение когнитивных функций.</item>
        <item>Даже лёгкие тренировки 3 раза в неделю улучшают баланс и координацию.</item>
        <item>Потеря мышечной массы начинается после 40 лет — движение сохраняет силу.</item>
        <item>Силовые и аэробные тренировки помогают контролировать уровень сахара и инсулин.</item>
        <item>Упражнения с собственным весом защищают суставы и развивают выносливость.</item>
        <item>Физическая активность снижает риск падений на 30% у людей старше 65 лет.</item>
        <item>Поддержание массы мышц связано с более долгой и здоровой жизнью.</item>
        <item>Даже 20 минут ходьбы в день продлевают жизнь и снижают воспалительные процессы.</item>
        <item>Растяжка и дыхательные упражнения улучшают подвижность и насыщение тканей кислородом.</item>
        <item>Сон, питание и движение — три столпа долголетия.</item>
        <item>Умеренная активность повышает уровень «хорошего» холестерина (ЛПВП).</item>
        <item>Сильные мышцы облегчают повседневную жизнь — от подъёма с кресла до прогулки.</item>
        <item>Здоровая активность снижает риск деменции на 30–40%.</item>
        <item>Возраст — не преграда: тело адаптируется к тренировкам в любом возрасте.</item>
        <item>Физически активные люди старше 60 реже страдают депрессией и тревожностью.</item>
        <item>Медленное старение — результат регулярных тренировок, а не генетики.</item>
        <item>Поддержание физической формы помогает сохранить независимость в пожилом возрасте.</item>
        <item>Тренировки улучшают работу митохондрий — источников энергии в каждой клетке.</item>
    </string-array>



</resources>


